<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<assans>sdf
    <set uniqName="set1">

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на пол на живот. Разведите стопы в стороны на 30 см.
Положите ладони на пол на уровне груди, пальцы вытяните вперед.
Сделайте выдох и поднимите туловище. Руки выпрямите, локти подтяните, голову постарайтесь опустить на пол. Вытяните спину, она должна быть ровной.
Ноги должны быть прямыми и ровными. Колени не сгибайте. Пятками тянитесь вниз, постарайтесь полностью поставить их на пол. Стопы должны быть параллельны, пальцы ног развернуты вперед.
Оставайтесь в асане 1 минуту, дышите нормально. Затем сделайте выдох, поднимите голову, осторожно выйдите из позы и расслабьтесь.
Приступая к освоению асаны, вы можете почувствовать скованность: нижняя часть спины будет выгибаться колесом, а локти — с трудом выпрямляться. Но постепенно, в ходе ежедневной практики, появится ощущение раскрытия, вытяжения и гибкости тела. Новичкам следует некоторое время оставлять пятки приподнятыми, а колени – согнутыми, вытягивая копчик кверху, разворачивая ягодицы наружу.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не уменьшайте площадь опоры на ладонях!
Не переносите всю тяжесть тела на руки!
Не поднимайте голову, иначе напрягается шея и нарушается кровоток к голове!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Адхо Мукха Шванасана снимает усталость, возвращает потерянную энергию. Она особенно полезна для бегунов, отдыхающих после забега. Поза  способствует размягчению солевых шпор, снимает боль и скованность в пятках, укрепляет лодыжки, придавая красивые очертания икроножным мышцам. Асана делает более подвижными лопатки и помогает при артрите плечевых суставов. Эта поза замедляет сердцебиение, способствует приливу крови к голове, тем самым, обновляет клетки головного мозга, улучшает цвет лица. Кроме этого, Адхо Мукха Шванасана способствует пищеварению, благотворно влияя на состояние органов брюшной полости."
            negative="Высокое кровяное давление, запястный туннельный синдром (сжатие нерва, не позволяющее опираться на ладони), диарея, головная боль, поздние сроки беременности."
            positive="Плоскостопие, боли в пояснице, тугоподвижность лопаток, артрит плечевых суставов, нарушения пищеварения (избыток желчи, боли в желудке, запоры), гормональный дисбаланс, ожирение, депрессия."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Адхо Мукха Шванасана"
            title2="Собака мордой вниз"
            uri="amsvanasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте в Шавасану, повернитесь на левый бок так, чтобы правая нога лежала на левой, голова, плечи, бедра и обе ноги находились на одной линии.
Поднимите корпус, положите голову на ладонь согнутой левой руки, правую руку положите на бедро ладонью вниз. Сделайте несколько ровных вдохов и выдохов.
С очередным вдохом прямую правую ногу поднимите вверх и захватите большой палец ноги пальцами руки.
С выдохом выпрямите ногу и руку вертикально вверх.
Задержитесь в позе 15-20 секунд, сохраняя равновесие.
С выдохом согните правое колено, опустите ногу, лягте на спину и повторите на другом боку.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Анантасана благотворно воздействует на область таза, тонизирует подколенные сухожилия, облегчает боли в спине и предотвращает развитие грыжи. Расслабляет коленные суставы и мышцы живота; укрепляет и делает эластичными поперечнополосатые мышцы спины, устраняет жировые отложения в области талии, бедер и ягодиц."
            negative="Травмы спины и шеи."
            positive="Боли в спине, небольшие искривления позвоночника, ожирение, стресс."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Анантасана"
            title2=""
            uri="anantasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте в Шавасану, повернитесь на левый бок так, чтобы правая нога лежала на левой, голова, плечи, бедра и обе ноги находились на одной линии.
Поднимите корпус, положите голову на ладонь согнутой левой руки, правую руку положите на бедро ладонью вниз. Сделайте несколько ровных вдохов и выдохов.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Анантасана благотворно воздействует на область таза, тонизирует подколенные сухожилия, облегчает боли в спине и предотвращает развитие грыжи. Расслабляет коленные суставы и мышцы живота; укрепляет и делает эластичными поперечнополосатые мышцы спины, устраняет жировые отложения в области талии, бедер и ягодиц."
            negative="Травмы спины и шеи."
            positive="Боли в спине, небольшие искривления позвоночника, ожирение, стресс."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Анантасана2"
            title2=""
            uri="anantasna2" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану, а затем сделайте Уттхита Триконасану.
Выполните Уттхита Триконасану вправо, сделайте выдох, поместите правую ладонь на пол  в 30 см от правой стопы. Согните правое колено, а левую стопу подвиньте к правой.
Останьтесь в этой позе и сделать два полных дыхания. Далее сделайте выдох и поднимите левую ногу, пальцы ноги разверните вверх. Вытяните правую ногу и кисть правой руки.
Поместите левую ладонь на левое же бедро, вытянитесь вверх и полностью расправьте плечи. Разверните грудь влево и оставайтесь в этом положении 20-30 секунд, удерживая равновесие. Дышите ровно и глубоко. Вес тела должен приходиться не на правую руку (она лишь помогает стоять устойчиво), а в основном на правую стопу и правую часть таза.
Опустите левую ногу на пол и вернитесь в Уттхита Триконасану.
Повторите асану влево.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не разворачивайте таз к полу!
Не поднимайте руку вверх,  пока не сможете как следует развернуть грудную клетку и выпрямить опорную ногу!"
            negative="Головные боли, бессоница, пониженное артериальное давление, диарея."
            positive="Артрит плечевых суставов, травмы подколенных связок (на стадии реабилитации), остеохондроз, заболевания пищеварительной системы, запор, менструальные расстройства."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Ардха Чандрасана"
            title2="Поза полумесяца"
            uri="ardhacandrasana1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на корточки, стопы вместе.
Немного разведите колени в стороны.
На выдохе наклонитесь как можно ниже, продвигая торс между бедер.
Округлите спину, направьте локти назад, чтобы прижать верхние части рук (от локтя до плеча) к голеням.
Плотно прижмите ладони к полу, разведя их на ширину плеч. Направьте локти к полу.
Не позволяя рукам смещаться вдоль голеней, медленно оторвите пятки от пола.
Удерживая таз приподнятым, осторожно сместите вес тела вперед и приподнимитесь на больших пальцах ног. Если вам удастся зафиксировать центр тяжести прямо над точкой между ладонями, стопы станут очень легкими. Оторвите от пола сначала одну стопу, затем другую.
Балансируйте на согнутых руках. Входя в полный вариант позы, плотно прижмите внутренние края стоп друг к другу, продвигая их назад, от себя. Ваше тело должно быть максимально компактным, устремляйте пятки и ягодицы по направлению друг к другу.
Держите в тонусе мышцы внутренней и задней поверхности бедра и мышцы пресса, чтобы направить колени к груди и друг к другу.
Округлите спину. На выдохе поднимитесь выше, плотно прижимая ладони к полу, разводя лопатки и выпрямляя руки, не позволяя при этом голеням соскальзывать вниз.
Подайте таз вниз, расположив тело горизонтально.
Поднимите голову и посмотрите вперед.
Останьтесь в позе минимум на 10 секунд, дышите ровно.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Асана укрепляет руки и запястья, вытягивает мышцы верхней части спины, укрепляет абдоминальные мышцы, раскрывает область пахов, тонизирует органы брюшной полости."
            negative="Синдром запястного канала, беременность."
            positive="Гинекологические заболевания, проблемы мочеполовой системы."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Бакасана"
            title2="Поза журавля"
            uri="bakasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на пол, лицом вниз. Вытяните ноги, стопы держите вместе.  Напрягите колени и вытяните пальцы ног .
Положите ладони на пол возле таза.
Сделайте выдох и  прижмите ладони к полу.  Туловище тяните вверх. Сделайте два полных дыхания.
Сделайте выдох и поднимите туловище еще немного, чтобы пола касался только лобок. Оставайтесь  в этом положении несколько секунд.  Вес тела должен приходиться на ноги и ладони.
Напрягите ягодицы и анус, сожмите бедра.
Оставайтесь в асане примерно 20 секунд, дышите ровно и глубоко.
Сделайте выдох, согните руки, опуститесь на пол. Повторите асану несколько раз.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не прижимайте плечи к ушам!
Не поднимайте лобковую кость от пола!"
            negative="Ущемление и значительные смещение позвоночных дисков, позвоночная грыжа, патологические лордозы, острые стадии радикулитов, прострелы, менструация, беременность, заболевания внутренних органов брюшной полости в острой стадии. Людям с гиперфункцией щитовидной железы не стоит запрокидывать голову назад."
            positive="Мочекаменная болезнь, проблемы мочеполовой системы, радикулит в пояснично-крестцовом отделе (под наблюдением специалиста), астма, недостаток тестостерона, депрессия, стресс."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Бхуджангасана"
            title2="Поза кобры"
            uri="bhujangasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте на коврик для йоги, ноги вместе — это исходное положение.
На выдохе опуститесь на колени (колени и стопы вместе, большие пальцы ног соприкасаются), затем сядьте на пятки. Расслабьтесь.
На медленном вдохе поднимите руки над головой, и с выдохом опустите их на пол перед собой, вместе с этим наклоняясь вперед, опуская грудную клетку на ноги, и касаясь лбом пола. Это конечное положение. Возможны варианты: руки вытянуты вперёд, или лежат вдоль тела.
Постарайтесь полностью расслабиться, дышите нормально. Оставайтесь в этой позе в течение 5-8 полных дыханий или так долго, пока вам удобно.
Выходя из позы, на вдохе поднимите руки и тело в вертикальное положение (руки поднимаются над головой), на выдохе опустите руки, вдохните, и на выдохе встаньте в исходное положение."
            negative="Диарея.
        Травма колена: вставайте на колени осторожно, между ногами можно положить подушки или сложенное одеяло.
        Высокое кровяное давление: под голову нужно подкладывать подушку, кулаки или йога блок (кирпич для йоги), чтобы голова оставалась на уровне сердца, а не ниже его.
        Беременность: колени не соединяйте вместе, а разведите их на ширину бедер. Возможно, понадобится подушка для поддержки. Вообще, во время беременности всегда консультируйтесь с врачом, перед тем, как заниматься йогой или другими упражнениями."
            positive="Напряжение в спине, плечах и грудной области, усталость и помогает при головокружении, а также снижает стресс и беспокойство, улучшает кровоснабжение мозга.
В сочетании с глубоким дыханием нижним отделом диафрагмы, эта асана мягко массирует внутренние органы, при этом оказывает воздействие на позвоночник, бережно растягивая его.
Снимает боль в шее и поясничной области. Поза ребенка уравновешивает дыхание, успокаивает тело и ум."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Баласана"
            title2="Поза ребенка"
            uri="blasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Примите позу Адхо Мукха Шванасану – Позу собаки.
Поднимите правую ногу вверх, вытяните ее как можно выше.
Затем согните правую ногу в колене и заведите за спину в левую сторону. Левую ступню следует развернуть на ее внешнюю поверхность, поперек линии тела. При этом движении должен растягиваться правый бок очень интенсивно.
Оторвите правую руку от пола, а правую ногу поставьте на носочек за спиной. Опорными будут левая рука и нога, а также правая нога на носке.
Вытяните правую руку за голову, увеличивая силу раскрытия грудной клетки и вытяжения правого бока. Хорошо совершите прогиб.
Задержитесь в этой позиции на 20-40 секунд, дышите ровно и спокойно.
Вернитесь в Адхо Мукха Шванасану – Позу собаки в обратном порядке и совершите Каматкарасану симметрично в другую сторону.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
 Открывает грудную клетку, легкие,  плечевой пояс. укрепляются мышцы рук, бедер,  верхней части спины, раскрывается тазобедренный сустав, увеличивает гибкость позвоночника."
            negative="Асана противопоказана людям, у которых высокое артериальное давление, туннельный синдром запястья, травмы позвоночника"
            positive="Сутулость, утомляемость и депрессия, тугоподвижность тазобедренных суставов"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Каматкарасана"
            title2="Поза танцующей собаки"
            uri="dancing_dog" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на пол животом вниз. Копчик опустите вниз.
Сделайте выдох и согните ноги в коленях. Вытяните руки назад и возьмитесь левой рукой за левую лодыжку, а правой рукой — за правую. Сделайте два вдоха и выдоха.
Сделайте полный выдох и тяните ноги вверх, одновременно поднимая колени и поднимая от пола грудь. Руки и кисти должны стягивать тело, делая его подобным луку.
Поднимите голову и отведите ее назад, как можно дальше. Тазовые кости и ребра не должны касаться пола. Основной вес тела приходится на живот.
Когда поднимаете ноги, не  соединяйте их в коленях, иначе не сможете поднять их достаточно высоко. Лишь когда вы полностью вытяните ноги вверх, соедините бедра, колени и лодыжки.
В этой асане дыхание, возможно, будет учащенным, так как живот растянут — это нормально. Задержитесь в асане от 20 секунд до минуты.
Сделайте выдох, отпустите лодыжки, вытяните ноги, опустите голову на пол и расслабьтесь.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не расставляйте колени в стороны!
Не поднимайте плечи к ушам!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Дханурасана возвращает гибкость позвоночнику, а стало быть, продлевает молодость. Также она тонизирует органы брюшной полости, помогает справиться с дефектами спины."
            negative="Гиперфункция щитовидной железы, язва желудка или двенадцатиперстной кишки, грыжа, искривление позвоночника. Людям, предрасположенным к грыжам и гипертонии выполнять очень осторожно."
            positive="Смещение позвонков"
            sl="1"
            time="20000"
            title="Дханурасана"
            title2="Поза лука"
            uri="dhanurasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на пол, вытяните ноги вперед.
Упритесь ладонями в пол и поднимите таз.
Отогните левую ногу назад и сядьте на левую стопу.  Положите бедро правой ноги на бедро левой. Приподнимите ягодицы и соедините лодыжки и пятки.
Теперь опустите лодыжки на пол, пальцы ног разверните назад.
Левую руку поднимите, согните в локте и поместите левую ладонь на спину между лопатками. Правую руку согните и продвиньте за спиной вверх, пока пальцами не коснетесь левой руки. Соедините кисти между лопатками.
Оставайтесь в  позе 30-60 секунд, дышите ровно и глубоко. Шея и голова должны сохранять вертикальное положение. Взгляд направьте вперед.
Повторите то же самое в другую сторону.
Если руки не соединяются за спиной, используйте в качестве соединения ремешок. Новичкам следует выполнять Гомукхасану, подложив под ягодицы блок, болстер или свернутое в рулон одеяло.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не прогибайте поясницу вперед!
Не перекашивайте таз!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Гомукхасана относится к позам йоги, возвращающим подвижность тазобедренным суставам, улучшая ток крови и лимфы в области малого таза, оздоравливая внутренние органы. Она делает эластичными икроножные мышцы, бедра, мышцы плечевого корпуса. Раскрывает грудную клетку, выравнивает спину."
            negative="Не выполняйте асану, если у вас были серьезные травмы шеи, плеч, коленей и поясницы."
            positive="Проблемы тазобедренных суставов, стресс, дисфункция яичников."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Гомукхасана"
            title2="Поза коровьей головы"
            uri="gomukhasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте  на спину. Прямые руки через стороны назад вытяните за головой.С выдохом без помощи рук, подтяните колени к груди и перекатом (не рывком!) перенесите стопы за голову.
Поставьте пальцы ног на пол. Вес тела расположите на лопатках, но ни в коем случаи не на шее.
Натяните колени, а затем поднимите туловище.
Положите ладони на середину спины, при этом слегка нажмите на нее, чтобы туловище оказалось перпендикулярным полу.
Вытяните руки в противоположном направлении от ног.
Сцепите большие пальцы рук и вытягивайте ноги и руки.
Переплетите пальцы и разверните запястья так, чтобы большие пальцы легли на пол. Другие пальцы, а также ладони вытяните, напрягите руки, подтянув локти, и вытягивайте их в противоположном направлении от плеч.
Тяните руки и ноги  в противоположных направлениях. Тогда вы полностью растянете позвоночник.
Рекомендуется менять перекрест пальцев.  Если первым внизу оказался  большой палец правой руки, побудьте в этом положении 1 минуту, а потом разъедините пальцы и опустите на пол большой палец левой руки. Далее в течение одной минуты переплетайте пальцы по очереди и вытягивайте руки.  Это поможет развить гибкость плеч, запястий и локтей.
Оставайтесь в асане  от одной до пяти минут. Дышите нормально.
Затем подтяните колени к груди и плавно опуститесь на пол.
Даже если вы привыкли делать Халасану на голом полу, советуем вам все-таки прибегнуть к вспомогательным материалам. Шейные позвонки требуют деликатного обращения, и, чтобы избежать лишнего давления на них, необходима опора. Если вы расположите плечи на стопке одеял, горло останется мягким, а задняя поверхность шеи вытянутой. Кроме того, если у вас не раскрыт плечевой пояс, стоять на плечах окажется не так-то просто: вы не сможете втянуть верхнюю часть спины, она будет неуклонно стремиться к полу, и вам придется приложить всю силу рук, чтобы удержать спину в вертикальном положении. Опора поможет избежать излишней нагрузки и лучше вытянуться вверх.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не переносите вес тела на шею!
Не сгибайте колени! Если не достаете до пола ногами, подставьте стул, либо упритесь ногами в стену!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Халасана укрепляет и омолаживает всю нервную систему, усиливает мозговое кровообращение, способствует развитию мышления, внимания и памяти. Стимулирует работу гипофиза, стимулирует все железы внутренней секреции, а также печень, селезенку и надпочечники. Укрепляет, восстанавливает и омолаживает мышечную систему. Устраняет жировые отложения в области бедер и живота. Стимулирует пищеварение, укрепляет и стимулирует работу половых органов. Как все перевернутые позы, дает отдых сердечной мышце."
            negative="Высокое кровяное давление, менструация, беременность, травмы шеи, боли в шее и плечах, артериосклероз (утрата эластичности артерий), астма."
            positive="Остеохондроз, все виды искривлений позвоночника, менструальные нарушения, нарушения работы мочевыделительной и половой системы, головные боли, усталость."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Халасана"
            title2="Поза плуга"
            uri="halasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на пол, ноги вытяните перед собой.
Согните левое колено и отведите его влево. Левое бедро и левую икру опустите на пол.
Положите левую пятку напротив внутренней части левого бедра, рядом с промежностью. Между ногами должен получиться тупой угол. Не держите левое колено на одной линии с левым бедром, толкайте левое колено назад.
Вытяните руки  к правой стопе и возьмитесь за нее. Сначала ухватитесь за пальцы ноги, и постепенно — за подошву и за пятку. Вытяните руки и обхватите пальцами одной руки запястье другой за стопой.
Правая нога должна быть вытянутой, колено — напряженным и подтянутым. Следите, чтобы правое колено не отрывалось от пола.
Сделайте выдох и наклоните туловище вперед, и опустите лоб, нос и  подбородок за правое колено. Затем опустите голову на пол поочередно с одной и с другой стороны правой ноги. Правая стопа не должна отклоняться вправо.
Полностью вытяните спину, толкните тело вперед. Грудь положите на правое бедро.
Оставайтесь в асане от 30до 60 секунд, дышите ровно и глубоко.
Сделайте вдох, поднимите голову и туловище, выпрямите руки и несколько секунд смотрите вверх, вытягивая спину и стараясь прогнуть позвоночник.
Вернитесь в позицию 1.
Повторите все то же самое в другую сторону.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не округляйте спину!
Не отрывайте ягодицы от пола!
Не поднимайте плечи!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Джану Ширшасана тонизирует печень и селезенку, делает здоровыми почки и органы пищеварения. Вытягивает мышцы ног и спины, помогает раскрыть таз, нормализует работу выделительной системы. Как и большинство наклонов вперед, она успокаивает нервную систему, помогая восстановить силы."
            negative="Астма, диарея. При травмах коленей не сгибайте ногу полностью, подкладывайте под нее сложенное одеяло или блок. Во время беременности выполняйте это упражнение без наклона, вытягивая и удлиняя спину и переднюю часть туловища."
            positive="Высокое давление, менопауза, головная боль, усталость, депрессия, бессонница, нарушения в работе органов пищеварения и почек, запор, менструация."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Джану Ширшасана"
            title2="Поза головы на колене"
            uri="janusirshasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Сядьте на пол, ноги вытяните перед собой.
Согните правую ногу в колене и отведите правую стопу назад. Опустите переднюю поверхность правой стопы на пол справа от таза и направьте пальцы назад. При этом внутренняя сторона правой голени касается внешней стороны правого бедра. Соедините колени.
На выдохе согните левую ногу в колене, захватите стопу руками и вытяните ногу вертикально.
Полностью выпрямите левую ногу в колене и не сгибайте спину. Задержитесь в этом положении на несколько циклов дыхания. С выдохом наклоните корпус вперед и одновременно приведите левую ногу к голове. Постарайтесь опустить подбородок на левое колено.
Оставайтесь в этом положении 20–30 секунд. Дышите глубоко. Касаясь подбородком левого колена, не отрывайте от пола правое.
На вдохе отклоните назад голову и корпус, опустите левую ногу и отпустите стопу. Выпрямите правую ногу в колене и вернитесь в Дандасану.
Повторите позу в другую сторону, выдержав ее то же количество времени.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Асана отлично вытягивает все мышцы ног, особенно передние и задние поверхности бедер, подколенные сухожилия. Органы брюшной полости массируются, улучшается пищеварение. Благотворное воздействие на половые железы.  Укрепляется поясничный отдел позвоночника, вцелом благотворное воздействие на осанку. Полезна при плоскостопии.  Помогает при варикозном расширении вен и отеках в ногах."
            negative="Не стоит выполнять асану в период менструации, при травмах колена и щиколотки. "
            positive="Показана при нарушение пищеварения, застой в области малого таза и брюшной полости, сутулость"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Краунчасана"
            title2="Поза цапли"
            uri="krounchasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Встаньте на колени. Колени и стопы можно слегка раздвинуть или держать вместе; допустимо и то, и другое.
Наклонитесь вперёд и положите ладони на пол напротив коленей. Ладони следует поместить так, чтобы при горизонтальном положении туловища руки были вертикальными – другими словами, ладони должны находиться прямо под плечами. Бёдра должны стоять вертикально. Расслабьте всё тело.
Выдыхая, прогибайте спину вверх, чтобы она образовала горб. Втяните живот, чтобы удалить из лёгких как можно больше воздуха.
В конце выдоха голова должна быть опущена между руками, лицом к бёдрам.
Затем, вдыхая, медленно опускайте спину и поднимайте голову. В конце вдоха голова должна быть запрокинута вверх, а спина – как можно больше прогнута вниз.
Полностью выпятите живот, чтобы наполнить лёгкие максимальным количеством воздуха.
Затем, на выдохе, распрямляйте спину и опускайте голову.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Дышать следует так, как описано выше, стараясь максимально втягивать живот на выдохе и максимально выпячивать его в конце вдоха.
Попробуйте выполнять движение и дыхание как можно медленнее, с полным осознанием. Добивайтесь того, чтобы движения вверх и вниз занимали не менее пяти секунд каждое.
Эту асану можно выполнять как угодно долго. Для общих целей достаточно десяти полных циклов. Если у вас имеется какое то конкретное заболевание, следует повторять асану более продолжительное время.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Эта асана раскрепощает спину.
Обеспечивает хороший массаж брюшной и тазовой областей, что благотворно сказывается на внутренних органах, мягко растягивает и стимулирует нервы, проходящие вдоль позвоночника, что оказывает дополнительное влияние, улучшающее работу внутренних органов, репродуктивной системы.
При выполнении ассаны сжимаются брюшные мышцы и происходит восстановление обычной формы живота после родов."
            negative=""
            positive="Тугоподвижность позвоночника, боли в спине и шее, проблемы половых органов, нарушения менструального цикла, послеродовой период"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Марджариасана"
            title2="Поза потягивающейся кошки"
            uri="majariasana_1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Садитесь на корточки, соединив стопы. Подошвы и пятки полностью стоят на полу.
Приподнимите от пола седалище.
Раздвиньте бедра и колени, туловище продвиньте вперед, пока подмышки не продвинутся за колени.
Нагнитесь вперед и схватите сзади лодыжки.
После захвата лодыжек сделайте выдох, опустите голову к пальцам ног.
Сохраняйте это положение 30 секунд при нормальном дыхании.
Вдохните, поднимите голову, отпустите лодыжки и расслабтесь.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
В этой асане укрепляются органы брюшной полости. Женщины, страдающие сильными болями в спине в период менструации получают облегчение в этой позе, боль в спине ослабевает."
            negative="Заболевания верхних дыхательных путей."
            positive="Боли в спине во время менструации."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Маласана"
            title2="Маласана"
            uri="malasana1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Одноимённой рукой взяться за одноимённую ногу под подъём стопы ладонью снаружи.
        Рука проворачивается наружу и затем вверх локтем, толкать стопу ноги назад и вверх.
        Рука как тетива, пытающаяся согнуть лук, бедро ноги параллельно полу, голень вертикальна полу, таз и туловище разворачивать вперёд, другая рука вытянута вперёд параллельно полу ладонью вверх, кончики указательного и большого пальца вместе, подтягивать коленную чашечку опорной ноги вверх.
Усложнённые вариации: нога притягивается к затылку; двумя руками захватить стопу и притянуть ногу к макушке.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
В более сложном варианте следует захватить стопу обеими руками, опустить на нее голову и балансировать в этом положении.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Асана развивает чувство равновесия, тренирует вестибюлярный аппарат и формирует красивую осанку. Укрепляет мышцы ног, полностью раскрывает грудную клетку, буквально оказывает полезное воздействие на каждый позвонок. Развивает подвижность лопаток,  тонизирование органов брюшной полости."
            negative="Повышенное или сильно пониженное артериальное давление, травмы и поражения коленных и тазобедреных суставов,  травмы и поражения нижнего отдела позвоночника. "
            positive="Возбудимость нервной системы, напряжение в брюшной области, нарушения осанки."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Натараджасана"
            title2="Поза Царя Натараджи"
            uri="nataradjasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Балансируя на копчике, удерживая спину плоской и вытянутой, поднять ноги (по началу можно сгибать ноги в коленях) так, чтобы бедра-корпус образовывали угол  примерно 90 градусов.
        Руки вытянуты параллельно земле, плечи расслаблены, опущены вниз, дыхание не прерывается.
\n\n
        Внимание:\n
        Если вас при выполнении позы начинает трясти, это значит, что мышцы перегружены, нагрузка распределяется на них неправильно и это является сигналом к выходу из асаны. Лучше сделать несколько подходов по 2-3 секунды.
\n\n
        Терапевтический эффект:\n
        Развивает и укрепляет мышцы брюшного пресса, воздействует восновном на прямые мышцы живота, укрепляются мышцы поясницы, низа спины (при очень слабой пояснице и гиперлордозе следует выбрать другую технику укрепления!).
        Укрепляются мышцы бедер, удаляются жировые отложения на талии, бедрах.  Асана активно влияет на кишечник, помогает при метеоризме и других желудочно-кишечных расстройствах.
        Также Парипурна навасана рекомендована при нарушениях осанки, остеохондрозе верхних отделов позвоночника, при заболеваниях почек и предстательной железы.
        Стимулируется работа щитовидной железы."
            negative="Менструация, беременность, острые воспалительные процессы в кишечнике и других органах брюшной полости, апендицит, острые боли в пояснице, гипертония и заболевания сердца, повышенное давление."
            positive="Нарушения осанки, остеохондроз верхних отделов позвоночника, при заболеваниях почек и предстательной железы"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Парипурна Навасана"
            title2="Поза высокой лодки"
            uri="naukasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Исходное положение - стоя на коленях. Одна нога выставляется вбок, ступня плашмя на коврике, под удобным углом.
        Другая нога (точнее, бедро) составляет с боковой поверхностью тела одну ровную вертикальную линию - то есть центр тяжети приходится на колено согнутой опорной ноги.  С выдохом следует наклоняться вбок, к вытянутой ноге,
        мягко раскрывая и растягивая одну боковую поверхность тела, а в противоположном варианте - другую. Шея, плечи - свободны. Выход из асаны - на вдохе.
\n\n
        ВНИМАНИЕ:\n
        При наклоне к вытянутой ноге - практикующие часто начинают терять плоскость наклона, плечи падают вперед, грудная клетка сжимается.
        Лучше пожертвовать глубиной наклона, зато сделать правильно - с раскрытой грудной клеткой, в плоскости вытянутой ноги.
\n\n
        Терапевтический эффект:\n
        Поза поддерживает функциональную активность абдоминальных мышц и органов брюшной полости.
        Вытяжение позвоночника вбок помогает избавиться от тугоподвижности в нижней части спины.
        Выполнение Паригхасаны вправо стимулирует работу печени, влево – селезенки.
        Поза помогает скорректировать искривления позвоночника, подтянуть и сделать упругой кожу живота."
            negative="Травмы и заболевания позвоночника , колен (боль при выполнении позы), паховая грыжа, межреберная невралгия."
            positive="Тугоподвижность в нижней части спины, искривления позвоночника"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Паригхасана"
            title2="Поза бруска для запирания ворот"
            uri="parighasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте в Падмасану, сделайте несколько вдохов и выдохов.
Поднимите руки вверх, сплетите пальцы в замок и выверните замок наружу, вытяните руки вверх над головой.
Дышите ровно. Находитесь в позе 30—60 секунд, затем поменяйте переплетение ног и повторите.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Парватасана относится к позам йоги, исправляющим осанку и раскрывающим область таза.Она устраняет ревматические боли и развивает подвижность плечевых суставов."
            negative="Травмы коленей и лодыжек"
            positive="Беременность, менструальные нарушения, болезни мочеполовой системы, сутулость, боли в спине."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Парватанасана"
            title2="Парватанасана"
            uri="parvatanasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на ягодицы, выпрямите ноги. Носки стоп направьте на себя, задние части колен прижмите к полу.
Возьмитесь руками за голени или колени – до куда достают руки при выпрямленной спине.
Помогая себе руками, вытягивайте спину вперед и вверх (но не вниз!), удлиняя позвоночник.
Затем расслабьте спину и опустите ее как можно ниже к ногам, продолжая вытягивать макушку вперед. Дышите свободно на протяжении 30-60 секунд, постепенно увеличивая продолжительность выполнения.
Слегка отведите назад поясницу, поднимите голову и, прогибаясь в груди и спине, поднимите вверх позвонок за позвонком, пока спина не примет вертикальное положение.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Пашчимоттанасана относится к терапевтическим позам йоги для позвоночника. Она устраняет сутулость и искривления позвоночника, омолаживает нервы позвоночного столба, оказывает благотворное воздействие на мочеполовые органы, кишечник, поджелудочную железу, селезёнку, печень и желудок. Асана снижает аппетит и улучшает пищеварение, подтягивает бедра и ягодицы, уменьшает количество жировых отложений на животе, стимулирует работу эндокринной системы, благотворно действует на сердце. Регулярная практика Пашчимоттанасаны успокаивает мозг, снимая беспокойство и лёгкую депрессию, устраняет симптомы менструации и менопаузы, снижает риск бесплодия."
            negative="Смещение позвоночных дисков, хронический артрит и пояснично-крестцовый радикулит, астма, беременность, острые боли в позвоночнике"
            positive="Болезни ног, геморрой, диабет, расстройства желудка, печени, селезенки, почек, кишечника и поджелудочной железы, запор, катар, остеохондроз, деформации позвоночника, импотенция, проблемы мочеполовой системы, клаустрофобия, высокое кровяное давление, усталость, бессонница."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Пашчимоттанасана"
            title2="Наклон к ногам сидя"
            uri="pashch" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану.
Положите кисти рук на талию и раздвиньте ноги на 135-155 см.
Напрягите ноги, подтянув коленные чашечки вверх. Выдохните и положите ладони на пол между стоп на одной линии с плечами.
Вдохните и поднимите голову вверх, держа спину вогнутой.
Выдохните, согните локти и поместите темя на пол. Вес тела при этом приходится на ноги. Не переносите вес тела на голову. Обе стопы, обе ладони и голова должны быть на одной линии.
Оставайтесь в позе 30 секунд, дышите глубоко и ровно.
Вдохните, поднимите голову с пола и выпрямите руки в локтях. Голову держите высоко, прогнув спину.
Выдохните и встаньте в позицию 2.
Прыжком вернитесь в Тадасану.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Прасарита Падоттанасана помогает при депрессии. Асана растягивает подколенные сухожилия, устраняет усталость, вызванную стоячими позами. Успокаивает  боль в пояснице. Задействует все мышцы тела, усиливает кровообращение. Способствует снижению веса. Рекомендуется тем, кому тяжело выполнять Ширшасану (стойку на голове)."
            negative="При проблемах с нижними отделами позвоночника, не делайте полного наклона вперед."
            positive="Тугоподвижность суставов, вялость, головные боли, депрессия, проблемы пищеварения, боли в спине, ожирение."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Прасарита Падоттанасана"
            title2="Наклон с широко расставленными ногами"
            uri="prasarita3" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Примите Гоасану - Позу стола, тазобедренные суставы находятся над коленями, плечевые суставы над запястьями.
Не двигая бедрами, переметите руки вперед на расстояние, при котором вам будет комфортно совершать наклон грудью к полу.
Опустите голову на пол, руки при этом не должны сгибаться.
Расслабьте спину и попытайтесь грудью коснуться пола. Совершите максимальный и равномерный прогиб, направляя ягодицы вверх и назад. Бедра должны оставаться строго вертикально поверхности пола.
Направьте взгляд к ладоням, подбородок по возможности следует поставить на коврик.
Не двигая бедер, Вытяните ладони еще вперед, помогайте пальчиками рук, перемещая ладони максимально вперед.
Задержитесь в этой позиции на 30-60 секунд. Выйти из позы можно в Адхо Мукха Шванасану, либо в Гоасану в обратном порядке.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Асана хорошо растягивает спину, повышает гибкость позвоночника, раскрывает плечевой пояс.
Данное упражнение снимает стресс, помогает при бессоннице.
Асана хорошо также тонизирует тело. Дыхание становится более глубоким, так как диафрагма в этом упражнении увеличивается."
            negative="Травмы коленей, грудных и шейных отделов позвоночника"
            positive=" Тугоподвижность плечевых суставов, хронические напряжения, стрессы, блоки, бессоница, боль в пояснице."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Уттана Шишасана"
            title2="Поза Щенка"
            uri="puppy" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Примите положение лежа на животе.
Ноги держим прямыми, вытягиваем носки назад.
В течении упражнения следует держать в напряжении ягодичные мышцы и мышцы задней поверхности бедер.
Заводим руки за спину, переплетаем пальцы в замок.
На вдохе оттягиваем замок, а вслед за ним и плечи назад.
Тянем макушку головы вверх и вперед.
Дышим спокойно и равномерно, фиксируем асану на 30-60 секунд.
Опускаем корпус на пол, расслабляем мышцы ног.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Укрепление мышцы верхней части спины, тонизирует и улучшает гибкость позвоночника, профилактика остеохондроза.
Помогает исправить осанку, расправляет грудную клетку и легкие, помогает углубить дыхание.
Стимулирует аппетит, помогает устранять запоры. Массж органов малого таза, что благотворно складывается в случае нарушений менструального цикла и в случае некоторых других половых проблемах. Благотворно сказывается на работе печени и почек."
            negative="Язва желудка и двенадцатиперстной кишки, грыжа,  кишечный туберкулез, гиперфункция щитовидной железы.  Также в случае высокого артериального давления и заболеваниях сердца следует проявлять крайнюю осторожность."
            positive="Нарушение осанки, тугоподвижность позвоночника, нарушение работы репродуктивных органов, нарушение аппетита, запоры."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Сарпасана"
            title2="Поза Змеи"
            uri="sarpasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на спину, ноги как следует вытяните, колени подберите. Руки положите вдоль тела, ладони разверните вниз. Сделать несколько глубоких вдохов и выдохов.
Сделайте выдох, согните колени,  ноги подтяните к животу, прижмите к животу бедра. Сделайте два вдоха и выдоха.
Сделайте выдох,согните руки в локтях, поднимите таз и положите на него ладони. Сделайте два вдоха и выдоха.
Сделайте выдох,поднимите туловище вверх, чтобы оно было перпендикулярно полу. Поддерживайте его руками. Грудь должна касаться подбородка. На полу должны остаться только шея, затылок, плечи и предплечья. Кистями поддерживайте позвоночник, положив их на середину спины. Сделайте два вдоха и выдоха.
Сделайте выдох, распрямите ноги, направьте пальцы ног вверх.
Оставайтесь в асане 5 минут, дышите глубоко и ровно.
Сделайте выдох,осторожно опуститесь, лягте на спину и расслабьтесь.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не расставляйте локти шире плеч!
Не поворачивайте голову, не смотрите по сторонам!
Вес должен приходится на плечи, а не на шею!
Ноги и туловище не должны отклоняться от вертикальной линии!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Сарвангасана относится к наиболее важным позам йоги. Она приносит пользу всему телу. В перевернутом положении улучшается кровоснабжение мозга, глаз и кожи лица. Венозная кровь под действием силы тяжести без напряжения переносится к сердцу для очищения. Обогащенная кислородом кровь поступает в область груди, помогая при заболеваниях легких. Непроизвольный горловой замок (Джаландхара Бандха) усиливает приток крови к щитовидной и паращитовидной железам, стимулируя их работу. Корректное выполнение Сарвангасаны избавляет от головных болей и насморка и других простудных заболеваний, улучшает пищеварение и процессы выделения, омолаживает половые органы, дает отдых сердечной мышце. Сарвангасана считается самым эффективным упражнением для расслабления и омоложения нервов."
            negative="Высокое артериальное давление, артериосклероз, травма шейных позвонков, смещение межпозвонковых дисков, боли в шее или плечевом корпусе, отит, синусит, офтальмия, сильные головные боли, менструация, расстройство желудка, заболевания щитовидной железы,  печени и селезенки. При беременности асана противопаказана тем, кто ее никогда не делал. Тем, кто практиковал асану больше года, можно продолжить выполнять и во время беременности."
            positive="Насморк, бронхит, затрудненное дыхание, астма, ослабленный иммунитет, колит, геморрой, нарушения пищеварения, язва кишечника, смещение матки, менструальные нарушения у женщин и поллюции у мужчин, варикоз, а также стресс, бессонница, беспокойство и усталость. Склонность к гипертонии и гипотонии, повышенная возбудимость, боли в животе."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Саламба Сарвангасана"
            title2="Стойка на плечах"
            uri="sarvangasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Необходимо лечь на спину, вытянув ноги и руки полностью.
Затем согните ноги в коленях и придвиньте их к ягодицам.
Руки поместите вдоль корпуса, снимите напряжение с шеи и спины.
На вдохе поднимите таз максимально вверх, хорошо сделайте прогиб.
Руками и плечами плотно упирайтесь в пол, раскройте хорошо грудь.
Удерживать позу несколько секунд, дышать нормально.
Задержитесь в это позиции до минуты, а затем на выдохе опуститесь на спину.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Придает позвоночнику эластичности, тонизируют, укрепляет мышцы спины (разгибающие), улучшает осанку, cнимет боли в пояснице, укрепляет мышцы бедер. Имеет оздоравливающий эффект на эндокринную систему, улучшает пищеварение. Тонизирует репродуктивную систему - полезна для женщин, склонных к выкидышам или с расстройствами цикла, при пролапсах. Полезна асана для дыхательной системы, при астме и бронхитах."
            negative="Гиперфункция щитовидной железы, повышенное артериальное давление, язвы желудка и двенадцатиперстной кишки. На поздних сроках беременности не поднимать таз выше 15 см от земли."
            positive="Некоторые заболеваниях позвоночника, нарушение осанки, напряжения шейно-грудного отдела позвоночника."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Сету Бандхасана"
            title2="Поза Моста"
            uri="setuasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на пол животом вниз. Копчик опустите вниз. Руки вытяните назад.
Сделайте выдох и поднимите одновременно голову, грудь и ноги. Постарайтесь поднять их как можно выше. Ребра и ладони не должны касаться пола. На полу должен остаться только живот, и основной вес тела приходится на него.
Сожмите ягодицы и вытяните бедра. Полностью вытяните обе ноги (они должны быть прямыми), соедините бедра, колени и лодыжки.
Кисти рук вытягивайте назад, чтобы «включить» мышцы верхней части спины. Не переносите на них вес тела.
Дышите спокойно.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не заламывайте шею!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Шалабхасана относится к позам йоги, способствующим пищеварению. Она укрепляет мышцы спины, одновременно развивая гибкость позвоночника, уменьшает боли в крестцовой и поясничной области."
            negative="Головная боль, серьезные травмы спины, повышенная температура, беременность, менструация, грыжа."
            positive="Проблемы пищеварения"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Шалабхасана"
            title2="Поза саранчи"
            uri="shalabhasana1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Выполните Саламба Ширшасану.
Оставьте левую ногу с верху, а правую опустите вниз за голову.
Оставайтесь в позе 20-30 секунд, дышите ровно.
С выдохом поднимите ногу вверх и повторить с левой ногой.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Эка Пада Ширшасана укрепляет шею, а также стенки живота. Органы брюшной полости сокращаются, что улучшает их функционирование."
            negative="Менструация, травмы шеи и позвоночника."
            positive="Проблемы мочеполовой системы, проблемы пищеварения, менструальные нарушения."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Ширшасана"
            title2="Стойка на голове"
            uri="shirshasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте в Вирасану и возьмитесь за лодыжки руками.
С выдохом отклоните спину назад, вытягивая позвоночник.
Опираясь на локти, прогнитесь в груди, опустите на пол макушку, затем вытяните спину еще дальше и скользнув головой назад, полностью расположите спину на полу.
Выпрямите руки рядом с ногами, сделайте два спокойных вдоха и выдоха, вытяните прямые руки за головой.
Задержитесь в асане 30—60 секунд, дышите ровно. Выйдите из позы с осторожностью! Дайте ногам отдохнуть и восстановить кровоснабжение в коленных суставах.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не поднимайте поясницу!
Не сжимайте шею!
Не разводите колени!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Супта Вирасана относится к позам йоги, способствующим пищеварению. Она растягивает живот, спину и талию, создавая легкость в желудке, снимает боли в пояснице, оказывает общее стимулирующее и восстанавливающее действие, благоприятно влияет на интеллектуальную деятельность."
            negative="При проблемах с сердцем и головных болях выполняйте Супта Вирасану, лежа на болстере. При травмах коленей и лодыжек осваивать Вирасану и Супта Вирасану следует под руководством специалиста."
            positive="Нарушение кислотности и язва желудка,  боли в животе и спине, астма, изжога, дисфункция яичников, менструация."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Супта Вирасана"
            title2="Поза воина лежа"
            uri="suptavirasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану.
На вдохе сделайте прыжок, расставив стопы примерно на 1 м. Поднимите руки до уровня плеч,  разведите их в стороны и держите их параллельно полу ладонями вниз. Ступни направьте прямо, следите, чтобы они не разворачивались в стороны.
Поверните правую стопу на 90° вправо, а левую — слегка внутрь. Левую ногу нужно максимально вытянуть, а колено левой ноги – подтянуть вверх.
На выдохе наклоните туловище вправо. Правую ладонь передвиньте к правой лодыжке. По возможности, постарайтесь полностью положить ладонь на пол. Если не получается, просто возьмитесь за правую лодыжку или за голень.
Вытяните левую руку вверх. Рука должна продолжать линию правого плеча. Удлините туловище. Задняя сторона ног, верхняя часть спины и таз должны находиться в одной плоскости. Напрягите мышцы бедер, подтяните коленные чашечки. Правое колено должно смотреть в сторону пальцев ноги. Раскройте грудь, втянув лопатки.
Направьте взгляд на большой палец вытянутой кисти левой руки. Подтяните его максимально.
Побудьте в асане 20-30 секунд (со временем можно увеличить время до 1 минуты), дышите глубоко и ровно. Затем поднимите правую ладонь, сделайте вдох и вернитесь в  позицию 2.
Теперь выполните позу в левую сторону так же, как и в правую.
На выдохе прыжком вернитесь в Тадасану.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не сгибайте колени!
Не разворачивайте таз и корпус к полу!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Уттхита Триконасана укрепляет мышцы ног,  вытягивает и выравнивает позвоночник, исправляет небольшие деформации нижних конечностей. Асана избавляет от болей в спине и в шее, укрепляет лодыжки и раскрывает грудь. Улучшает пищеварение."
            negative="Низкое кровяное давление, плохое кровообращение, травма шеи."
            positive="Остеохондроз, тугоподвижность суставов, артрит, боли в спине, заболевания желудочно-кишечного тракта, менструальные расстройства."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Уттхита Триконасана"
            title2="Поза вытянутого треугольника"
            uri="trikonasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте на колени, расположив их на ширине таза, поставьте руки на бедра, вытяните корпус вверх, растягивая ребра и освобождая поясницу.
Отклонитесь назад и возьмитесь ладонями за пятки (или положите ладони на стопы). С выдохом прогнитесь в груди, отводя голову назад.
Держите туловище за счёт напряжения мышц ног.
Задержитесь на 30 секунд, дышите ровно.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не притягивайте плечи к ушам!
Не опирайтесь на руки!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Уштрасана относится к позам йоги, сильно тонизирующим весь организм. Она укрепляет плечи, спину, руки, грудь, брюшной пресс и бедра, очищает кровь и улучшает кровообращение. Придаёт гибкость позвоночнику, улучшает осанку. Повышает давление, лучшает работу щитовидной железы и половых желез, очень полезна при искривлении позвоночника, нарушениях работы мочеполовой системы."
            negative="Нарушение мозгового кровообращения, гиперфункция щитовидной железы, гипертония."
            positive="Деформации спины и плеч, воспаления прямой кишки, запор, геморрой, проблемы половой системы."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Уштрасана"
            title2="Поза верблюда"
            uri="ushtrasana_s" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте  в Тадасану.  На вдохе прыжком расставьте ноги на 120-135 см. Руки поднимите до уровня плеч, ладони поверните вниз.
Медленно выдыхая, поверните правую стопу на 90° вправо, а левую – немного внутрь. Левую ногу нужно сильно вытянуть, а колено подтянуть. Правую ногу сгибайте в колене до тех пор, пока правое бедро не будет параллельно полу. Бедро и икра должны образовать прямой угол. Следите за тем, чтобы тело не «повисало» на коленном суставе. Удерживайтесь в асане с помощью мышц бедра согнутой ноги
Правую ладонь положите на пол у края правой стопы. Если это невозможно, коснитесь пола кончиками пальцев. Правой подмышкой «закройте» колено и коснитесь его внешней стороны. Вытяните левую руку над левым ухом, поверните голову и посмотрите вверх. Голову держите прямо, не опускайте.
Напрягите поясницу и подтяните подколенные сухожилия. Грудь, таз и ноги должны располагаться в одной плоскости. Для этого  нужно подать грудь вверх и назад. Вытяните все части тела, сосредоточив внимание на задней стороне тела, особенно на позвоночнике. Растягивайте позвоночник, пока все ребра и позвонки не вытянутся.
Втяните внутрь правую ягодицу, следите за тем, чтобы она оставалась на одной линии с внешней стороной правого колена. Тело от левой лодыжки до левой кисти должно быть натянуто как стрела, и не раскачиваться. Задняя  сторона тела должна оставаться в одной плоскости. Для этого втяните лопатки и поверните левую сторону вверх и назад так, чтобы грудь  расширилась.
Побудьте в асане 20-30 секунд (позже время можно будет увеличить до1 минуты), дышите глубоко и ровно. Сделайте вдох и поднимите правую ладонь.
Со вдохом, выпрямите правую ногу, а руки разведите в стороны.
С выдохом повторите позиции 2-7 в левую сторону.
С выдохом прыжком вернитесь в Тадасану.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не опускайте таз ниже уровня колена!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Уттхита Паршваконасана укрепляет ноги, способствует исправлению дефектов икр и бедер. Благодаря ей вы избавитесь от жировых отложений в области талии и бедер. Асана очень полезна для суставов, излечивает артрит. Также она усиливает и улучшает работу и перистальтику кишечника."
            negative="Заболевания внутренних органов в стадии обострения. При травмах шеи не следует поворачивать голову вверх."
            positive="Артрит, заболевания органов пищеварения, жировые отложения в области талии, менструальные нарушения."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Уттхита Паршваконасана"
            title2="Поза вытянутого бокового угла"
            uri="uthitaparshavakon2" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану.  Вытяните руки прямо над головой и сложите ладони
Выдохните, согните ноги в коленях и опускайте туловище до тех пор, пока бедра не станут параллельны полу
Оставайтесь в позе несколько секунд.
Вдохните, выпрямите ноги, опустите руки, вернитесь в Тадасану  и расслабьтесь.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не отклоняйтесь вперед!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Уткатасана  ликвидирует тугоподвижность плечей, способствует равномерному развитию мышц ног и даже исправляет мелкие дефекты ног. Диафрагма в процессе выполнения Уткатасаны поднимается, слегка массируя сердце. Тонизируются органы брюшной полости и спины, развивается грудь, поскольку она полностью расширяется."
            negative="Головные боли, низкое давление, бессонница."
            positive="Плоскостопие, вялость."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Уткатасана"
            title2="Поза стула"
            uri="utkatanasan1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану, подберите колени.
Сделайте выдох, наклонитесь вперед и положите пальцы на пол. Затем опустите на пол ладони, поместив их сбоку от стоп, чуть позади пяток. Колени не сгибайте. Голову держите высоко, а позвоночник вытягивайте. Ноги должны быть перпендикулярно полу.
Сделайте два полных дыхания.
Сделайте выдох и максимально приблизьте туловище к ногам. Положите голову на колени. Живот положите на бедра. Не округляйте спину, она должна быть ровной! Если это невозможно, согните колени. Постепенно вы сможете их выпрямить.
Не забывайте подтягивать вверх коленные чашечки. Побудьте в позе минуту, дышите ровно и глубоко.
Сделайте вдох и поднимите голову. Ладони от пола пока не отрывайте.
Сделайте два полных дыхания, глубоко вдохните, поднимите руки и вернитесь в Тадасану.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не сгибайте колени!
Не поднимайте голову!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Уттанасана излечивает боли в животе, тонизирует печень, селезенку и почки, облегчает менструальные боли. Биение сердца в Уттанасане замедляется. Оздоровляются спинные нервы. При выполнении не менее 2 минут, Уттанасана избавляет от депрессии, придавая голове спокойствие и блеска глазам. Эта асана особенно полезна вспыльчивым людям, т.к. она успокаивает мозг. Уттанасана является хорошей подготовкой к Ширшасане (стойке на голове)."
            negative="Указанные заболевания на стадии обострения, травмы поясницы и коленей, высокое и низкое давление, нарушения мозгового кровоснабжения, беременность. При переразгибе коленного сустава следует в наклоне сохранять колени слегка согнутыми."
            positive="Остеохондроз верхних отделов позвоночника, заболевания верхних дыхательных путей, почек, бессонница, усталость, утомление глаз, головные боли, менструальные нарушения, заболевания женских половых органов, заболевания пищеварительной системы, стресс."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Уттанасана"
            title2="Наклон к стопам"
            uri="uttanasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Выполните Адхо Мукха Шванасану. Перенесите вес тела на внешний край правой ноги, левую ногу положите на правую. Положите левую руку на левое бедро, разверните туловище вправо. Вес тела должен равномерно распределяться на правую руку и правую ногу.
Обратите внимание, что правая рука должна быть перпендикулярна полу. Выпрямите руку в локте и прижмите основание указательного пальца плотно к полу.
Вдавите лопатки и крестец в спину туловища. Подтяните бедра и пресс, надавливая пяткой опорной ноги в пол.
Если хотите, вы можете вытянуть верхнюю руку к потолку. Держите голову в нейтральном положении или поверните ее и посмотрите вверх.
Оставайтесь в этом положении от 15 до 30 секунд. Вернитесь в Адхо Мукха Шванасану, сделайте несколько вдохов и выдохов и сделайте асану в другую сторону.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
укрепляет запястья, плечи, косые мышцы тела, бедра, межреберные мышцы, тонизирует область копчика и крестца.
Повышает эмоциональную уравновешенность и помогает преодолевать беспокойство и стрессы.
Улучшает чувство равновесия физического и внутреннего.
Ослабляет боли при артрите и ишиасе.
Полезна при гастритах, дисперсии желудка и дискинезии кишечника. Нормализует деятельность печени, селезенки, почек."
            negative="Грыжа, высокое кровяное давление, проблемы с сердцем, спиной, головокружение или слабость, травмы запястей, локтей, плеч."
            positive="Гастриты, дисперсии желудка и дискинезии кишечника. Беспокойство, стрессы."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Васиштхасана"
            title2="поза мудреца Васиштхи"
            uri="vasishth2" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Разверните кисти рук ладонями к полу;
Опираясь на руки, поднимите прямые ноги над головой и заведите их немного за голову;
Подведите руки под ягодицы и расположите прямые ноги над головой, так чтобы ло­дыжки находились на уровне носа (или глаз), а весь вес нижней части тела приходился на ладони и локти рук, поддерживающих таз;
Голова, шея, лопатки, спина лежат на полу, таз приподнят; подбородок достаточно удалён от грудины, шея расслаблена, кровь свободно прили­вает к лицу;
В позе находитесь на свободном дыхании до первых признаков усталости;
Для выхода из позы, не меняя положения ног, опираясь на локти, положите предпле­чья на пол ладонями вниз и медленно опустите ноги на пол;
Расслабьтесь и лежите не менее 30 секунд.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Асана лечит ангину, тонзиллит и все простудные заболевания, сглаживает и устраняет морщины на лице и шее, повышает иммунитет, устраняет опущение органов у женщин, излечивает опущение всех внутренних органов, особенно почек, снимает усталость ног и стоп, снимает незначительную головную боль и бессонницу, уменьшает болевые ощущения при артритах, смягчает нарушения функции мочеиспускания."
            negative="Увеличенная щитовидная железа, серьезные заболевания сердца, повышенное артериальное давление, хронический гайморит, отит, инфекционные заболевания глаз, глаукома, травмы шеи, менструация."
            positive="Гипертония, заболевания горла, артрит, геморрой, варикоз, болезни мочеполовой системы, бессонница."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Випарита Карани"
            title2="Поза перевернутого действия"
            uri="vipkar2" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сделайте Вирабхадрасану I в правую сторону.
Сделайте выдох, наклонитесь вперед и опустите грудь на правое бедро. Руки выпрямите, ладони соедините. Останьтесь в этом положении, сделайте два вдоха и выдоха.
Затем сделайте выдох и одновременно поднимите левую ногу над полом, а правую ногу выпрямите, колено подберите. Разверните левую ногу, чтобы ее передняя поверхность оказалась параллельной полу.
Оставайтесь в асане 20-30 секунд, дышите ровно и глубоко.
Тело должно располагаться параллельно полу. Правую ногу нужно полностью вытянуть  перпендикулярна полу. Представьте, будто вас растягивают в противоположные стороны.
Сделайте выдох и вернитесь в Вирабхадрасану I.
Повторите то же самое влево.
Установить равновесие в позе будет легче, если сконцентрировать внимание на трех опорных точках стопы (две в передней части, третья — в пятке) и давить ими пол. Удерживать позу будет легче, если представить, что вас тянут за руки вперед и за ногу назад.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не заламывайте шею!
Не повисайте на пояснице!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Вирабхадрасана3 укрепляет мышцы поясницы, тонизирует органы брюшной полости, придает крепость и красивую форму мышцам ног. Эта асана рекомендуется бегунам, так как развивает подвижность. Укрепляя подколенные мышцы, эта асана восстанавливает подвижность коленей после травм и их способность переносить нагрузки."
            negative="Повышенное кровяное давление, проблемы сердца. При проблемах с поясницей нужно аккуратно входить в асану и выходить из асаны."
            positive="Травмы подколенных сухожилий."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Вирабхадрасана3"
            title2="Поза героя"
            uri="virabhadra3" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану.
Поднимите руки над головой, соедините ладони, потянитесь вверх.
Вдохните и  прыжком расставьте ноги на 120-130 см.
Выдохните и повернитесь вправо. Правую стопу заверните вправо на 90 градусов, а левую — немного вправо. Согните правое колено так, чтобы бедро оказалось параллельно полу. Следите, чтобы согнутое колено оставалось на одной линии с пяткой, а не уходило за лодыжку.
Левую ногу как следует вытяните, подтяните колено.
Убедитесь, что ваше туловище обращено в ту же сторону, что и правая стопа.
Слегка запрокиньте голову вверх и посмотрите на сложенные ладони. Позвоночник тяните вверх.
Повторите все то же самое в левую сторону.
Оставайтесь в асане от 10 до 30 секунд.
Отведите голову назад и посмотрите вверх на большие пальцы рук.
Поджимая копчик, вы усилите ротацию в тазобедренных суставах, улучшите их кровоснабжение и мягко подготовите суставы к лотосовым позам. Вниманием пройдитесь по всем суставам вашего тела и постарайтесь удлинить, вытянуть их, снимая зажимы. Так вы облегчите ток энергии по телу и, возможно, почувствуете его.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не заламывайте шею, не сгибайте локти!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Все выпады раскрывают тазобедренные суставы, подготавливая тело к более сложным позам йоги, к примеру, Падмасане (позе лотоса). Кроме того Вирабхадрасана углубляет дыхание, устраняет тугоподвижность плеч и спины, тонизирует и укрепляет мышцы ног, особенно бедра, уменьшает жировые отложения в области таза и бедер."
            negative="Высокое кровяное давление, нарушения в работе сердца. Тем, кто страдает  радикулитом или прострелами, следует очень осторожно и медленно входить в позу и выходить из неё."
            positive="Остеохондроз, радикулит в пояснично-крестцовом отделе. Кроме этого, асана способствует уменьшению жировых отложений в области таза."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Вирабхадрасана1"
            title2="Поза героя"
            uri="virabhadrasana1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану.
Сделайте вдох и прыжком расставьте ноги на 120-135 см. Поднимите руки на уровне плеч, при этом ладони поверните вниз.
Правую стопу разверните вправо на 90°, а левую — только слегка вправо. Вытяните как следует  левую ногу, подберите колено. Левая нога должна быть сильной. Если она скользит, упритесь ею в стену.
Сделайте выдох и сгибайте правое колено, чтобы бедро оказалось параллельно полу. Между правым бедром и икрой должен получиться прямой угол. Следите за тем, чтобы согнутое колено не выходило за лодыжку, а оставалось с пяткой на одной линии.  Туловище не должно наклоняться к согнутой (правой) ноге.
Как следует вытяните кисти рук. Представьте, что кто-то тянет вас за руки изо всех сил!
Направьте взгляд на ладонь правой руки. При этом туловище не должно поворачиваться вправо. Еще раз как следует вытяните левую ногу, подколенные сухожилия. Внимание! Спина, таз и задняя сторона ног должны находиться на одной линии.
Оставайтесь в позе 20-30 секунд. Дышите ровно и глубоко.
Вдохните и вернитесь  в позицию 2.
Сделайте все то же самое в левую сторону.
Глубоко вдохните и вернитесь в положение 2. Теперь сделайте выдох и прыжком вернитесь в Тадасану.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не опускайте таз слишком низко!
Не уводите таз в сторону!
Не наклоняйте туловище к согнутой ноге!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Вирабхадрасана II принадлежит к позам йоги, значительно укрепляющим мышцы ног, спины и живота. Она восстанавливает подвижность суставов, убирает жировые отложения в области талии и живота, укрепляет мышечную систему всего организма, тренирует выносливость и координацию. Расширение легких способствует их вентиляции и выведению токсинов."
            negative="Высокое кровяное давление, нарушения в работе сердца. Тем, кто страдает  радикулитом или прострелами, следует очень осторожно и медленно входить в позу и выходить из неё."
            positive="Артриты и остеохондрозы позвоночника. Кроме этого, асана способствует уменьшению жировых отложений в области таза."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Вирабхадрасана2"
            title2="Поза героя"
            uri="virabhadrasana2" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану, вытяните руки вверх и тянитесь всем телом вверх, укореняясь стопами в земле.
Согните правую ногу в колене и прижмите стопу к внутренней стороне левого бедра, поместив пятку возле промежности и направив пальцы строго вниз.
Отведите колено в сторону.
Дышите ровно, удерживая позу в течение нескольких секунд, с временем увеличивая продолжительность выдержки.
Сильнее давите стопой на бедро, тогда балансировать будет легче. Также помогает удерживать равновесие концентрация внимания на трех точках стопы, образующих опору.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Врикшасана тонизирует мышцы ног, развивает чувство равновесия и устойчивости."
            negative="Травмы ног, боли в суставах, повышенное давление."
            positive="Плоскостопие, нарушения осанки, скованность плечевых суставов."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Врикшасана"
            title2="Поза дерева"
            uri="vrikshasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте в центре коврика, согнув колени и поставив стопы на пол. На коврик положите сложенное одеяло, чтобы вы могли опустить на него голову.
Опираясь на локти, опустите корпус и проверьте положение тела, затем осторожно ложитесь. Середина затылка должна лежать на опоре.
Выпрямите ноги по очереди. Сделав это, держите ноги и ступни вместе.
Расслабьте ноги и позвольте ступням отклониться в стороны.
Растяните руки и расположите их на некотором расстоянии от туловища. Поверните кисти так, чтобы костяшки мизинцев и указательных пальцев лежали на полу. Закройте глаза.
Расслабьте глаза и мышцы лица и позвольте телу «расплыться» по полу. Дышите ровно, сосредоточьтесь на дыхании, чтобы мозг успокоился и стал пассивным. Не засыпайте.
Выдерживайте позу 5—10 минут, затем медленно откройте глаза, согните колени, перекатитесь на бок и медленно встаньте.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Расслабьте тело, позвольте ему «растечься» по полу.
Расслабьте ладони и пальцы рук.
Держите голову прямо, переносица направлена в потолок.
Расслабьте мышцы бедер и позвольте ногам разъединиться.
Втяните в себя органы восприятия (глаза, уши и язык), чтобы разум и тело стали единым целым и вы испытали ощущение внутренней тишины.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Поза релаксации помогает снять напряжение в мышцах, выравнивает дыхание и успокаивает мозг."
            negative="Особые противопоказания отсутствуют"
            positive=""
            sl="1"
            time="300000"
            title="Шавасана"
            title2="Поза трупа"
            uri="shavasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Встаньте на колени на одеяло, большие пальцы ног вместе, колени на ширине бедер. Опуститесь ягодицами на пятки. Если это не получается, положите на пятки одеяло.
Копчик должен опираться на пятки. Если это вам не удается, положите блок из пенопласта между пятками и ягодицами.
Как только ягодицы опустились, вытяните туловище вперед и положите лоб на пол. Потяните вперед руки и бока, положите ладони на пол. Не расставляйте колени слишком широко.
Задержитесь в этой позиции от одной минуты до трех, попытайтесь расслабиться.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Излечивает ревматические боли в коленях и подагру, уменьшает напряжение в ногах, полезна при плоскостопии.
Вытягивая лодыжки и стопы, при регулярной практике в течение нескольких месяцев правильно формирует свод стопы, облегчает боли в пятках при отложении солевых шпор, постепенно убирая шпоры."
            negative="Выполняйте позу очень осторожно, если у вас были травмы лодыжек и коленей. "
            positive="Ревматические боли в коленях, плоскостопие, излечивает подагру, избавляет от солевых шпор, менструация."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Адхо Мукха Вирасана"
            title2="Поза героя с наклоном вперёд"
            uri="am_virasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на возвышение, вытяните вперед ноги. Ноги и стопы держите вместе.
Напрягите мышцы бедер и коленей, потяните пятки вперед, а пальцы ног вверх, к потолку. Упритесь кончиками пальцев рук в пол позади себя и потяните туловище вверх.
Не выгибайте поясницу. Отведите плечи назад, раскрывая грудную клетку. Смотрите прямо перед собой, расслабьте глазные мышцы. Отведите плечи от ушей, сведите лопатки вместе.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Держите голову ровно.
Раскройте грудную клетку.
Упритесь задней поверхностью ног в пол. Тяните пятки от тела, держа ступни перпендикулярно полу.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Растягивает мышцы ног, снимая напряжение в ногах, способствуя улучшению кровообращения и току лимфы.
Асана также укрепляет мышцы спины и талии, тонизирует почки, учит сидеть прямо с вертикально поднятой спиной."
            negative="Особые противопоказания отсутствуют"
            positive="Усталость ног, сутулость"
            sl="1"
            time="60000"
            title="Дандасана"
            title2="Поза жезла"
            uri="dandasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте  на пол, лицом вниз.
Согните локти и поместите ладони на пол на уровне груди. Ноги раздвиньте на 30 см.
С выдохом поднимите тело на несколько сантиметров вверх, балансируя на кистях рук и пальцах ног. Тело нужно держать твердо, как посох, и параллельно полу от головы до пят, колени напрячь. Оставайтесь в этой позиции некоторое время. Дышите нормально.
Постепенно вытягивайте все тело вперед, чтобы пола касалась верхняя часть пальцев ног.
Оставайтесь в этой позе около 30 секунд с нормальным, либо глубоким дыханием. Движение можно повторить несколько раз. Затем расслабьтесь.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не поднимайте ягодицы!
Не проваливайте поясницу!
Не опускайте грудную клетку ниже уровня локтей!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Чатуранга Дандасана укрепляет и тонизирует органы брюшной полости, руки, ноги, верхние и нижние дыхательные пути.
Восстанавливает кровообращение после долгого рабочего дня в положении сидя. Укрепляет мышцы живота, способствует похуданию.
"
            negative="Беременность, обострения хронических заболеваний, кистевой туннельный синдром."
            positive="Апатия, лишний вес, повышенная утомляемость, депрессия."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Чатуранга Дандасана"
            title2="Поза посоха на четырех опорах"
            uri="chaturanga_dandasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на пол лицом вниз, выпрямите ноги, руки согните в локтях, поставьте ладони под плечами.
Опираясь на руки, на вдохе поднимите голову и корпус вверх, прогнитесь в спине и отведите плечи назад.
На выдохе приподнимите ягодицы, опираясь на прямые ноги. Задержитесь в положении на 30—60 секунд.
Медленно вернитесь в исходное положение.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не поднимайте плечи к ушам!
Не сгибайте руки  логтях!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Урдхва Мукха Шванасана  помогает при болях в спине различного происхождения.
Эта поза развивает мышцы спины и рук, раскрывает грудную клетку, увеличивая эластичность легких, усиливает циркуляцию крови в области таза, оздоравливая внутренние органы.
Активизирует работу дыхательной и сердечно-сосудистой систем."
            negative="Травмы спины, запястный туннельный синдром (пережимание нерва, не позволяющее опираться на ладони), головная боль, беременность, менструация."
            positive="Боли в спине, проблемы пищеварения."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Урдхва Мукха Шванасана"
            title2="Поза собаки мордой вверх"
            uri="um_shvanasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте прямо, соедините стопы.  Пусть ваши пятки и большие пальцы ног соприкасаются. Пальцы ног раздвиньте как можно шире и положите на пол плашмя, как можно сильнее отодвигая друг от друга и как можно плотнее прижимая к полу. Вес тела перенесите на центр стопы.
Напрягите колени, подтяните вверх коленные чашечки, копчик опустите вниз, сократите верхнюю часть бедер и подтяните задние бедренные мышцы. Лодыжки должны находиться на одной линии.
Втяните живот и поднимите его вверх. Грудь раскройте вперед, позвоночник вытягивайте вверх, шею держите прямо.
Вытягивайте руки вверх над головой. Если это сложно, держите их опущенными по бокам. Ладони поверните к бедрам. Пальцы сожмите вместе. Следите за тем, чтобы плечи не поднимались.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не прогибайте поясницу!
Не разводите носки и стопы в разные стороны!
Не задирайте голову и не опускайте ее вниз!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Тадасана – первая и очень важная стоячая асана. В ней нужно стоять ровно, неподвижно и спокойно, подобно горе. В традиции йоги Айенгара с этой позы начинается любая стоячая асана. Тадасана помогает проснуться утром, поднимая тонус; укрепляет мышцы живота: внешние и внутренние; улучшает осанку, обеспечивает правильный рост позвоночных костей; способствует освобождению спинных нервов; помогает устранить запор, помогает сохранить позвоночник, а также суставы рук и ног молодыми и гибкими.
"
            negative="Особые противопоказания отсутствуют"
            positive="Артриты и плохая подвижность в шее, плечах, локтях, кистях рук, сутулость, боли в спине, онемение стоп, плоскостопие, застойные явления в икроножных мышцах и мышцах бедер."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Тадасана"
            title2="Поза горы"
            uri="tadasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Сядьте на коврик, вытяните ноги перед собой.
Согните колени, придвиньте стопы к правому бедру.
Сядьте так, чтобы обе ягодицы лежали на полу. Разверните туловище  на 45° влево, правую руку положите на левое бедро около колена. Затем опустите ладонь на пол.
Сделайте выдох, отведите левую руку за спину,  и возьмитесь за  правую руку чуть выше локтя.
Поверните шею вправо и посмотрите поверх правого плеча.
Оставайтесь в асане около 30 секунд, дышите ровно.
Сделайте все то же самое в другую сторону.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не наклоняйте корпус в сторону!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Бхарадваджасана 1 развивает гибкость спины, массирует органы брюшной полости."
            negative="Травмы позвоночника, высокое и низкое кровяное давление.  При травмах или заболеваниях коленей выполнять с осторожностью."
            positive="Остеохондроз грудного и поясничного отделов позвоночника, артриты, смещение позвоночных дисков."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Бхарадваджасана1"
            title2="Поза мудреца Бхарадваджи. Скручивание сидя на коленях"
            uri="bharadvagsana1" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на пол, ноги вытяните перед собой.
Согните колени, стопы подтяните к туловищу.
Соедините подошвы и пятки, стопы обхватите руками и подтяните пятки к промежности. Внешние края стоп положите на пол.
Теперь попробуйте развести бедра в стороны и положить колени на пол.
Вытяните позвоночник вверх, взгляд направьте на кончик носа. Оставайтесь в асане около минуты.
Теперь отпустите стопы, выпрямите ноги и расслабьтесь.
Подтягивая руками стопы вверх, прижимайте колени ближе к полу. Учитывая, что растяжка паховых связок с правой и левой стороны бывает неравномерная, как и степень раскрытия суставов, выравнивайте положение, дотягивая ту ногу, колено которой поднято выше. Помните, чем сильнее захват стоп руками, тем лучше поднимается туловище.
Чтобы углубить асану, ладонями разверните подошвы стоп вверх, соединив внутренние края стоп. Вытягивая спину от копчика к макушке, опустите корпус вперед, положите на пол сначала лоб, а затем – подбородок. Не отрывайте ягодицы от пола, вытягивайте туловище вперед.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не прогибайте спину назад!
Не поднимайте плечи к ушам!
Не давите на бедра руками!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Баддха Конасана относится к позам йоги, особенно благотворным для женщин. Она улучшает работу почек, устраняет нарушения в работе мочеполовой системы, тонизирует мышцы живота и спины. Облегчает роды, предупреждает варикозное расширение вен, укрепляет мочевой пузырь и матку."
            negative="При травмах паха или коленей следует выполнять это упражнение, подкладывая опоры под бедра."
            positive="Дисфункция яичников, болезненные менструации, беременность, варикозное расширение вен."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Баддха Конасана"
            title2="Поза связанного угла"
            uri="baddha_konasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на спину, прямые руки через стороны уведите назад и вытяните за головой. Вытяните все тело между руками и ногами.
С выдохом, прижимая поясницу к полу поднимите прямые ноги на 30 градусов над горизонтом, удерживайте положение в течение 15—20 секунд, дышите ровно.
Поднимите ноги на 70 градусов над горизонтом, удерживайте 15—20 секунд.
Поднимите ноги на 90 градусов, расслабьте живот, напрягите ноги, удерживайте позу 15—20 секунд. Дышите ровно.
С выдохом медленно опустите ноги и расслабьтесь. Повторить 3—4 раза.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не прогибайте поясницу!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Урдхва Прасарита Падасана - хорошая поза йоги для похудения. Она сгоняет жировые отложения с живота, укрепляет поясницу, тонизирует органы брюшной полости.
"
            negative="Заболевания внутренних органов в стадии обострения."
            positive="Ожирение, гастрит, метеоризм, заболевания желудочно-кишечного тракта и позвоночника, варикоз, геморрой, запор."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Урдхва Прасарита Падасана"
            title2="Поднимание вытянутых ног"
            uri="urdhva_prasarita_padasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на спину с вытянутыми ногами. С выдохом согните правое колено, прижмите его к груди и пальцами руки захватите большой палец ноги.
Вытяните правую ногу вверх перпендикулярно полу, растягивая подколенные мышцы, подтяните ногу к голове.
Оставляя правую руку на уровне плечевого сустава, положите левую ладонь на левое бедро и прижмите левую ногу к полу. Задержитесь в этом положении на один дыхательный цикл.
С выдохом подтяните правую ногу ближе к голове, приподняв голову и плечи. Задержитесь в этом положении на 1-2 дыхательных цикла, затем, с очередным вдохом опустите спину и голову обратно на пол.
С выдохом уводите правую ногу в правую сторону, не ослабляя натяжение, пока стопа не ляжет на пол. Левую ногу держите выпрямленной и твердой.
Задержитесь в этом положении на 1-2 дыхательных цикла, старайтесь держать тело прямо, расслабляя и раскрывая таз.
Со вдохом поднимите правую ногу вверх, освободите палец, опустите ногу и повторите тоже самое с левой ногой.
\n\n
Рекомендации для начинающих:
Если не дотягиваетесь до стопы рукой, используйте ремешок.
Если захваченная нога не опускается на пол, положите ее на болстер или блок.
Если нога, оставленная на полу, сгибается в колене, уприте стопу в стену.
\n\n
ВНИМАНИЕ:\n
Не поднимайте ягодицу!
Не разворачивайте бедро в сторону!
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Супта Падангуштхасана помогает при болях в спине. Она снимает скованность в тазовых сочленениях, предупреждая появление грыжи, успокаивает нервные окончания, усиливает циркуляцию крови в области таза и в ногах, растягивает подколенные сухожилия, заднюю поверхность бедра и голени."
            negative="Травмы ног."
            positive="Радикулит пояснично-крестцового отдела спины, ишиас, паралич ног, беременность, проблемы половой системы."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Супта Падангуштхасана"
            title2="Наклон с захватом большого пальца ноги"
            uri="sputa_padangushthasana" />
        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на коврик, ноги вытяните прямо перед собой.
Согните левое колено, соедините икру и бедро, приподнимите седалище, подсуньте левую стопу под левую ягодицу и сядьте на нее так, чтобы левая пятка находилась под левой ягодицей. Левая стопа лежит горизонтально, так что внешняя поверхность лодыжки и мизинец покоятся на полу. Если стопа не будет расположена таким образом, сидеть на ней невозможно. Соблюдайте устойчивое равновесие в этом положении.
Затем согните правую ногу в колене и, подняв ее от пола, поместите ее у внешней поверхности левого бедра так, чтобы внешняя поверхность правой лодыжки касалась внешней поверхности левого бедра на полу. Держите правую голень перпендикулярно полу и балансируйте в этой позиции.
Поверните туловище на 90° вправо, чтобы левая подмышка коснулась внешней поверхности правого бедра. Затем поместите подмышку над правым коленом. Сделайте выдох, вытяните левую руку от плеча, обведите ее вокруг правого колена. Согните левую руку в локте, запястье положите на спину у талии.
Левая рука должна крепко запереть согнутое правое колено, промежутка между левой подмышкой и правым коленом не должно быть. Чтобы этого достигнуть, нужно с выдохом подвигать туловище вперед. Задержитесь в этой позиции и сделайте два дыхания.
Сделайте глубокий выдох, рывком отведите правую руку от плеча за спину, согните ее в локте, двигайте правую кисть сзади по талии и захватите ее левой кистью, либо правой кистью захватите левую. Сначала удается захватить лишь один-два пальца, но в результате упражнений развивается способность захватывать за спиной ладони, а затем и запястья.
Шею можно повернуть влево, направляя взгляд поверх левого плеча либо вправо, и тогда взгляд сосредотачивается в межбровье. Позвоночник скручивается больше, когда шея повернута влево.
Вследствие скручивания позвоночника диафрагма подвергается сжатию, так что в начальном периоде дыхание будет коротким и частым. Это не должно беспокоить. Спустя некоторое время можно будет выдерживать эту позу в течение 30-60 секунд при нормальном дыхании.
Освободите кисти, уберите правую стопу с пола, выпрямите сначала правую ногу, затем левую.
Повторите позу в другую сторону, выдерживая ее столько же времени.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
При регулярном выполнении Ардха  Матсиендрасаны I быстро исчезают острые боли в спине, пояснице и бедрах. Печень и селезенка тонизируются, вялость их ликвидируется. Мышцы шеи приобретают силу, излечиваются растяжения плечевых связок и смещения плечевых суставов. Плечи обретают свободу движения. Улучшается работа кишечника, поза помогает сократить размер живота. Регулярные занятия этой асаной предупреждают гипертрофию предстательной железы и мочевого пузыря.
"
            negative="Беременность, менструация, межпозвонковые грыжи"
            positive="Боли в спине и плечевых суставах, проблемы работы кишечника, проблемы мочеполовой системы."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Ардха Матсиендрасана I"
            title2="Половинная Поза Бога Рыбы"
            uri="ardha_matsiendrasana1" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
        Лягте на живот, руки вытяните назад.
Сделайте выдох, согните ноги, руками ухватитесь за подошвы ног, прижмите пятки к тазу. Сделайте два вдоха и выдоха. Затем приподнимите голову и туловище над полом и посмотрите вверх.
Разверните кисти рук так, чтобы ладони прижимались к верхушкам стоп, а пальцы ног и рук были повернуты к голове. Постарайтесь приблизить пальцы стопы к полу. Руки от запястий до локтя должны быть перпендикулярны полу. Когда лодыжки и колени станут более гибкими, вы сможете положить пятки на пол.
Оставайтесь в асане 15-30 секунд.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Бхекасана снимает боли в коленных суставах и укрепляет колени.
Поза помогает при растяжении связок в лодыжках и укрепляет их. Помогает при болях в пятках (в том числе при солевых шпорах).
Также Бхекасана массирует органы брюшной полости и развивает мышцы спины.
"
            negative="Высокое или низкое кровяное давление, бессонница, мигрени, травмы поясницы, плеч или шеи, беременность, менструация."
            positive="Проблемы пищеварения, плоскостопие, солевые шпоры, деформации коленей, подагра и ревматизм коленных суставов, варикозное расширение вен."
            sl="1"
            time="30000"
            title="Бхекасана"
            title2="Поза лягушки"
            uri="bhekanasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте на колени, нагнитесь вперед, положите локти, предплечья и ладони на пол параллельно друг другу. Расстояние между предплечьями должно быть не шире плеч.
Вытяните шею и поднимите голову как можно выше над полом.
Выдохните, поднимите рывком ноги и туловище вверх и постарайтесь удержать равновесие, не опуская ноги за голову.
Вытягивайте область груди вертикально вверх, держа руки от локтей до плеч перпендикулярно полу.
Вытяните ноги вертикально вверх и балансируйте.
Затем выдохните, согните колени, поднимите шею и голову как можно выше над полом, вытягивайте позвоночник от плеч и опускайте стопы, пока пятки не окажутся на темени. Усвоив это положение, постарайтесь соединить лодыжки и колени и вытянуть пальцы ног. Ноги от пяток до колен должны быть перпендикулярны голове, а лодыжки и руки от плеча до локтя параллельны друг другу.
Дыхание в этой позе будет очень частым и затрудненным из-за растяжения шеи и плеч, груди, позвоночника и живота. Оставаться в этой позе по возможности около 30 секунд. Старайтесь дышать нормально.

\n\n
Терапевтический эффект:\n
Вришчикасана преобразует жизненную энергию тела, останавливая процесс старения; стабилизирует и оживляет все системы организма; увеличивает приток крови к мозгу и гипофизу, что помогает избавиться от нервных расстройств и дисфункций эндокринной системы; отводит застоявшуюся кровь из нижних конечностей и абдоминальной области; полезна при лечении геморроя и варикозного расширения вен. Практика Вришчикасаны устраняет нарушения половой системы и нормализует функционирование половых желез. Прогиб спины тонизирует ее нервы; делает эластичными мышцы этой части тела и увеличивает подвижность позвоночника. Вришчикасана хорошо развивает руки и чувство равновесия.
"
            negative="Высокое давление, головокружение, церебральный тромбоз, сердечные заболевания, менструация."
            positive="Менструальные нарушения, проблемы мочеполовой системы, геморрой, варикоз."
            sl="1"
            time="30000"
            title="Вришчикасана"
            title2="Поза скорпиона"
            uri="vrishchkanasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на спину.
Вытяните руки в стороны, расположив их на линии плеч.
Сделайте выдох, поднимите ноги до вертикали. Напрягите и выпрямите их, не сгибайте в коленях.
Сделать несколько вдохов и выдохов, затем выдохните и переместите ноги влево и вниз в сторону левой руки.
Не отрывайте спину от пола. Сначала правое плечо, возможно, будет подниматься. Попросите кого-нибудь прижать ваше плечо к полу, или ухватитесь правой рукой за какой-нибудь тяжелый предмет, а ноги направляйте влево.
Опускайте ноги вместе, колени следует напрячь и подтянуть. Поясницу по возможности прижимайте к полу, и поворачивайте ноги только от таза. Когда они окажутся рядом с левой рукой, нужно двигать живот вправо.
Оставайтесь в асане примерно 20 секунд, ноги держите напряженными. Затем сделайте выдох и постепенно вернитесь в вертикальное положение.
Сделать несколько вдохов и выдохов, потом повторите все в другую сторону.
\n\n

ВНИМАНИЕ:
Не опускайте стопы на пол!
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Джатхара Паривартанасана особенно полезна для похудения. Она укрепляет глубокие внутренние мышцы живота, сгоняет лишний жир. Кроме этого есть и целебный эффект: устранение застоя в печени, селезенке и поджелудочной железе, помощь при болях и спазмах в пояснично-крестцовом отделе спины.
"
            negative="Заболевания внутренних органов в стадии обострения. Если у вас проблемы с поясницей, или вы страдаете радикулитом и прострелами, то опускайте  не прямые в коленях ноги, а согнутые. Выпрямить их можно уже на полу."
            positive="Заболевания желудочно-кишечного тракта и позвоночника, варикозное расширение вен, геморрой, запор, ожирение."
            sl="1"
            time="20000"
            title="Джатхара Паривартанасана"
            title2="Поза поворота живота"
            uri="jathara_parivartanasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте на колени, разведя их на ширину таза; бедра перпендикулярны полу.
Слегка заверните бедра внутрь и подберите ягодицы. Представьте, будто вы втягиваете седалищные кости вверх.
Прижмите голени и стопы к полу.
Поместите руки на таз, расположив основание ладоней на верхней части ягодиц, пальцы смотрят вниз. Руками расправьте таз и удлините его вниз, направляя при этом копчик к полу и слегка внутрь к лобковой кости.
На вдохе втяните лопатки и поднимите грудную клетку вверх. Продолжая втягивать копчик и лопатки, начинайте отклоняться назад. Не запрокидывайте голову и направляйте подбородок к грудине.
Поочередно опустите ладони на пятки, стараясь удерживать бедра перпендикулярно полу. Следите за тем, чтобы передние ребра не выдавались вверх к потолку, иначе живот будет напряжен, а поясница сожмется. Опускайте передние ребра, а переднюю поверхность таза направляйте вверх к ребрам.
Как следует прижмите ладони к пяткам, пальцы рук обращены к пальцам ног. Разворачивайте руки изнутри наружу так, чтобы локтевые складки смотрели вперед. Не сжимайте лопатки.
Опустите голову назад. Не напрягайте горло.
Дышите равномерно. Пусть позвоночник «стекает» вниз.
На выдохе медленно вытяните руки за головой и коснитесь ладонями пола. Можно опустить голову на пол и задержаться в этом положении.
Раскрывайте грудную клетку и направляйте голову и плечи в сторону копчика. Дышите равномерно. Направьте лобок и копчик к пяткам и слегка заверните бедра внутрь. Освоившись в этом положении, с выдохом выпрямите руки (голова при этом оторвется от пола) и приблизьте ладони к стопам.
Снова опустите голову на коврик и передохните. Затем опять оттолкнитесь ладонями от пола и выпрямите руки. Продвиньте ладони еще ближе к стопам.
Продолжайте в том же духе, пока не захватите стопы или пятки. Удерживая локти на ширине плеч, с выдохом приблизьте голову к стопам и опустите локти на пол.
Дышите равномерно. Работайте ногами и, раскрывая грудную клетку, поднимайте ее вверх – это поможет установить энергетическое равновесие в позе и прояснить ум.
Пребывайте в позе от 30 секунд до 1 минуты.
\n\n
Терапевтический эффект:\n
Асана удлиняет всю переднюю поверхность тела, лодыжки, бедра и пахи, раскрывает область живота, грудной клетки и горла, укрепляет мышцы, сгибающие бедро, укрепляет мышцы спины, улучшает осанку, стимулирует работу органов брюшной полости и шеи.
"
            negative="Высокое или низкое кровяное давление, мигрень, бессонница, беременность, серьезные травмы пояснично-крестцового или шейного отделов позвоночника."
            positive="Проблемы мочеполовой системы, боли в спине, проблемы пищеварения."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Капотасана"
            title2="Поза голубя"
            uri="kapotasana" />
    </set>

    <set uniqName="set2">

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
1 Сядьте на пол. Вытяните ноги и держите их прямо.
2 Переплетите пальцы и положите на затылок,  над шеей.
3 Сделайте выдох, отклонитесь назад и поднимите ноги над полом на 30-35°, колени подтяните, пальцы ног разверните вперед. Равновесие удерживайте ягодицами. Следите за тем, чтобы позвоночник не соприкасался с полом. Напрягите мышцы поясницы и живота. Пальцы ног должны находиться на одном уровне с макушкой.
4 Оставайтесь в асане 20-30 секунд, дышите нормально. Со временем вы сможете оставаться в ней минуту и дольше.
\n\n

ВНИМАНИЕ:
Во время выполнения позы не задерживайте дыхание! В этом случае действие позы будет сказываться на мышцах живота, а не на органах брюшной полости.
Не отрывайте поясницу от пола, это может привести к травме!
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Ардха Навасана укрепляет мышцы живота, спины и бедер. Неглубокое, но равномерное дыхание в этой позе массирует внутренние органы, благоприятно воздействуя на печень, желчный пузырь и селезенку.
"
            negative="Менструация, беременность, грыжа пищеводного отверстия, острые боли в области поясницы, гипертония и сердечно-сосудистые заболевания."
            positive="Плохое пищеварение, слабая работа почек, повышенная утомляемость, нарушения осанки. Благоприятно воздействует на печень, желчный пузырь и селезенку."
            sl="1"
            time="30000"
            title="Ардха Навасана"
            title2="Половина позы лодки"
            uri="ardha_navasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте  на колени. Держите их вместе, а  стопы разведите примерно на 50 см.
Опустите ягодицы на пол, между стоп. Стопы должны лежать по бокам от бедер, а внутренние стороны икр
касаться  бедер. Пальцы ног разверните назад. Положите руки на колени ладонями вверх.
Соедините кончики большого и указательного пальцев, вытяните остальные пальцы. Спину держите прямо.
Задержитесь в этом положении как можно дольше, дышите ровно и глубоко.
Теперь положите ладони на колени.
Переплетите пальцы и вытяните руки над головой вверх ладонями.
Оставайтесь в этом положении1 минуту, дышите ровно и глубоко.
Сделайте выдох, расплетите пальцы, положите ладони на подошвы ног, наклонитесь вперед и коснитесь подбородком коленей.
Оставайтесь в этом положении 1 минуту, дышите ровно и глубоко.
Сделайте вдох,выйдите из позы и расслабьтесь.
Если возникнут трудности,  для начала можно  поместить одну стопу на другую,  и сесть на стопы,
а не между ними. Постепенно раздвигайте пальцы ног и стопы, чтобы они оказались по бокам. Через некоторое время ягодицы опустятся на пол.
Вирасана – одно из традиционных положений для пранаямы и медитации. Если она выполняется правильно,
в ней можно пребывать несколько минут, наблюдая за своими внутренними ощущениями. Другими словами, эта асана развивает осознанность, которая является краеугольным камнем всей практики йоги.
\n\n

ВНИМАНИЕ:
Не проваливайте поясницу вперед!
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Вирасана излечивает ревматические боли в коленях и подагру, уменьшает напряжение в ногах, полезна при плоскостопии.
Вытягивая лодыжки и стопы, при регулярной практике в течение нескольких месяцев Вирасана правильно формирует свод стопы,
облегчает боли в пятках при отложении солевых шпор, постепенно убирая шпоры. Также Вирасана избавляет от чувства тяжести после еды.
"
            negative="Выполняйте позу очень осторожно, если у вас были травмы лодыжек и коленей. При проблемах с сердцем и головных болях выполняйте Вирасану, лежа спиной на болстере."
            positive="Ревматические боли в коленях, плоскостопие, излечивает подагру, избавляет от солевых шпор, менструация."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Вирасана"
            title2="Поза воина"
            uri="virasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Встаньте в Тадасану.
Поднимите правую ногу, закрутите ее вокруг левой, уперев большой палец правой ноги в левую ступню.
Закрутите правой рукой левую (правая плечевая кость поверх левой) и соедините ладони, направив пальцы вверх.
Сохраняя равновесие, опустите тело как можно ниже. Удерживайте это положение секунд 15-20 (если возможно – больше). Дышите ровно и глубоко.
Вернитесь в Тадасану.
Повторите то же самойе в другую сторону.
\n\n

ВНИМАНИЕ:
Не перекашивайте таз и плечи!
Не сгибайте спину!
Плотно прижимайте опорную стопу к полу!
Сильнее опирайтесь на большой палец «верхней» ноги.
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Гарудасана укрепляет мышцы ног, учит координировать напряжение (напрягать одни мышцы, одновременно расслабляя другие).
Асана тонизирует ноги, расслабляя при этом суставы, помогает при болях в спине, развивает чувство равновесия.
"
            negative="Травмы коленей."
            positive="Пояснично- крестцовый радикулит, ревматизм ног и рук, отеки, судороги в икроножных мышцах."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Гарудасана"
            title2="Поза Орла"
            uri="garudasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Выполните Халасану, положите ладони на спину, как в Саламба Сарвангасане.
Выдохните и согните колени, прижав их к ушам. Поставьте колени на пол.
Вытяните носки и соедините стопы.
Оставайтесь в этом положении 10—15 секунд. Дышите ровно.
Вернитесь в Халасану, затем опуститесь на пол.
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Карнапидасана усиливает циркуляцию крови вокруг позвоночника, омолаживая его, снимает боли в спине, возвращая ей гибкость, избавляет от метеоризма и дает отдых сердцу.
"
            negative="Менструация, беременность, травмы шеи, астма, высокое давление, диарея."
            positive="Боли в спине."
            sl="1"
            time="15000"
            title="Карнапидасана"
            title2="Поза ушей между коленями"
            uri="karnapidasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Лягте на живот.
Переплетите пальцы рук на затылке.
Напрягите стопы, бедра и ягодицы.
Приподнимите одновременно голову, грудную клетку и ноги.
Дышите спокойно.
\n\n

ВНИМАНИЕ:
Поза является вариантом Шалабхасаны.
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Макарасана исправляет сутулость и гиперлордоз поясницы за счет сокращения мышц ягодиц и мышц между лопатками.
Макарасана укрепляет мышцы спины, одновременно развивая гибкость позвоночника,
уменьшает боли в крестцовой и поясничной области, оздоравливает мочевой пузырь и предстательную железу.
Не менее полезна эта поза йоги для пищеварения — за счет мягкого массажа внутренних органов.
"
            negative="Головная боль, серьезные травмы спины, повышенная температура, беременность, грыжа.
            При травмах шеи следует оставлять голову на полу, глядя вниз, либо подкладывать под лоб сложенное одеяло."
            positive="Проблемы пищеварения."
            sl="1"
            time="30000"
            title="Макарасана"
            title2="Поза крокодила"
            uri="makarasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Выполните Халасану. Затем поднимите ноги по очереди в вертикальное положение.
Поднимите руки (вместе или по очереди) в вертикальное положение, затем опустите их за голову.
Балансируйте на затылке и шее. Напрягите ноги, старайтесь расслабить мышцы брюшного пресса, отыскивая возможность удерживать позу за счет глубинной мускулатуры.
Дышите ровно. Удерживайте позу как можно дольше.
Затем с выдохом опустите ноги в Халасану, затем медленно опустите спину на пол.
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Сарвангасана без опоры дает еще больший успокаивающий эффект, улучшает кровоснабжение шеи и мозга, давая отдых кровеносным сосудам рук и развивая чувство баланса.
"
            negative="Высокое артериальное давление, артериосклероз, травма шейных позвонков, смещение межпозвонковых дисков, менструация."
            positive="Менструальные нарушения, проблемы работы сердца, ослабленный иммунитет, варикоз, геморрой."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Нираламба Сарвангасана"
            title2="Стойка на плечах без опоры"
            uri="niralamba_sarvanganasana" />

        <asana
            content="Техника выполнения:\n
Сядьте на коврик.
Согните правую ногу в колене, возьмитесь за правую стопу и положите ее на основание левого бедра так, чтобы пятка лежала возле пупка.
Согните левую ногу и поместите  ее на правое бедро, так чтобы пятка лежала возле пупка. Подошвы разверните кверху. Это — основной вариант Падмасаны.
Поменяйте перекрест ног,  положив левую стопу  на правое бедро, а правую — на левое.
Возможно, вначале вы  будете испытывать боль в коленях. Постепенно она исчезнет, и вы сможете оставаться в этой асане долгое время.
\n\n

ВНИМАНИЕ:
Во время выполнения асаны позвоночник должен быть прямым!
Руки можно вытянуть, кисти положить на колени, большие и указательные пальцы соединить!
\n\n

Терапевтический эффект:\n
Падмасана - лучшая поза для практики пранаямы и медитации. Преодолев боль в коленях, вы сможете расслабляться в Падмасане,
не теряя внимательности и осознанности. Падмасана увеличивает подвижность коленей и лодыжек,
тонизирует позвоночник и органы брюшной полости, усиливая циркуляцию крови в области живота и поясницы.
"
            negative="Травмы коленей и лодыжек, пояснично-крестцовый радикулит"
            positive="Беременность, менструальные нарушения, болезни мочеполовой системы."
            sl="1"
            time="60000"
            title="Падмасана"
            title2="Поза лотоса"
            uri="padmasana" />

    </set>

</assans>